{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa viêm gan b", "question": "Chào bác sĩ, con em sinh ngày 11/6/2016 tại bệnh viện Từ Dũ, đã được chích Lao và Viêm gan B mũi 0 tại bệnh viện. Ngày 11/8/2016, cháu chích Pentaxim mũi 1 và Engerix B của Bỉ mũi 1 tại bệnh viện Nhi đồng 2. Ngày 12/9/2016 cháu chích Pentaxim mũi 1 và Euvax B của Hàn Quốc tại bệnh viện Nhi đồng 2 do bác sĩ chỉ định thuốc không xem sổ khám đợt trước của bé nên cho loại thuốc khác mũi 1. Em muốn hỏi, chích vaccine cùng loại cùng nhà sản xuất tốt hơn là khác loại đúng không bác sĩ? Vậy mũi Pen thứ 3 và VGB cháu chích Engerix B hay là Euvax B ạ? Phác đồ tiêm ngừa viêm gan B của cháu nhà em thế nào ạ? Có phải tiêm nhắc không ạ? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Phác đồ tiêm ngừa viêm gan siêu vi B gồm có 4 mũi, mũi 0 sau khi sinh, 3 mũi còn lại lúc 2-3-4 tháng tuổi. Không cần tiêm nhắc. Vắc-xin Engerix hay Euvax đều cùng một loại vắc-xin viêm gan siêu vi B tái tổ hợp nên bạn muốn dùng vắc-xin nào cũng được.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-viem-gan-b-27735/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sưng chỗ tiêm sau tiêm phòng 5 trong 1", "question": "Chào bác sĩ. Hai bé nhà cháu sinh ở Từ Dũ tới nay đã được 2 tháng 19 ngày. Khi sinh mỗi bé nặng 2900g và 2600g, 2 tháng 15 ngày nặng lần lượt là 7kg và 6,1kg, dài 60 và 57 cm, bú mẹ hoàn toàn. Bác sĩ cho cháu hỏi cân nặng, chiều cao như vậy có đạt chuẩn không ạ? Cháu cho bé đi tiêm phòng 5in1 cách đây 5 ngày nhưng đến hôm nay hai bé đều bị sưng chỗ tiêm, sờ thấy nổi cục và bị đỏ một chút. Tình trạng đó có nguy hiểm và cần đi BV không ạ? Các bé vẫn ăn ngủ tốt. Các bé nhà cháu hay bị trớ nên cháu cho ăn 70ml/lần, ăn khoảng 10-12 lần/ngày. Hai bé bú hết 1,7-1,8l sữa mẹ (các bé không ti trực tiếp mà cháu vắt sữa ra cho bú bình). Các cháu ăn như vậy đã đủ sữa chưa bác? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Vết tiêm nếu không sưng ngày càng to, đỏ, đau hoặc kèm sốt thì không cần đi khám, chỉ cần giữ sạch và theo dõi. Nếu sau 1 tuần không khỏi thì nên đi kiểm tra. Cân nặng của 2 bé đều vượt mức bình thường. Bạn cho con bú nhiều quá nên bị trớ. Mỗi ngày, bé chỉ cần bú lượng sữa bằng với cân nặng nhân với 150. Ví dụ, bé nặng 7kg thì lượng sữa uống mỗi ngày là 1,050L. Bạn nên giảm bớt lượng sữa bằng cách giảm số cữ bú xuống. Ngoài ra, bạn cần học cách theo dõi cân nặng của con bằng biểu đồ tăng trưởng cân nặng và chiều cao theo tuổi (có trong sổ Sức khỏe trẻ em) để có thể tự theo dõi việc phát triển của con hàng tháng. Nếu cân nặng và chiều cao trong vùng kênh A là bình thường. Bạn cũng có thể đến Trạm y tế để hỏi nhân viên y tế cách sử dụng biểu đồ này.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sung-cho-tiem-sau-tiem-phong-5-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm bé 9 tháng", "question": "Bé trai nhà em được 9 tháng nặng 8kg, dài 71cm. Bé không thích uống sữa công thức nên trong ngày bé bú mẹ 4 lần, ăn cháo 2 bữa trưa, chiều, mỗi bữa ăn được 1 chén đầy. Vậy bác sĩ cho hỏi bé như vậy có nhỏ không ạ? Bác sĩ nói dưới 1 tuổi sữa là chính nhưng bé nhà em chỉ thích ăn cháo không thích uống sữa. Em có nên cho bé ăn ít cháo lại để uống thêm sữa công thức không ạ?", "answer": "Chào em,,Trẻ dưới 1 tuổi sữa là thức ăn chính nhưng sau 6 tháng sữa mẹ ít dần nhu cầu năng lượng trẻ tăng dần, người mẹ phải đi làm nếu không cho trẻ ăn dặm thì trẻ sẽ thiếu hụt dinh dưỡng và dẫn đến suy dinh dưỡng, vì thế sau 6 tháng bắt đầu tập cho trẻ ăn dặm thức ăn ngoài sữa mẹ, 9 tháng ngày trẻ ăn khoảng 3 lần cháo đặc, hoặc bột đặc trong chén cháo phải có đủ các thành phần như: thịt, (hoặc cá, trứng đậu hủ..tôm…) dầu ăn, rau…mỗi ngày trẻ bú khoảng 700- 800ml sữa và ăn khoảng 2 đến 3 chén bột đặc, ngoài ra em tập cho trẻ ăn thêm các loại trái cây: chuối, cam, táo, bơ, nho, thanh long,xoài, na  …,Chúc em thành công. ,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-be-9-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón trẻ 1 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ. Con em hiện tại được 1 tháng 2 ngày tuổi. Do lúc đầu chưa có sữa nên cho bé bú bình. Hiện tại bé quen bú bình không chịu ti mẹ nhưng em vẫn vắt sữa cho bé bú ban ngày, ban đêm mới cho bé bú sữa công thức. Lúc đầu bé bú sct thì ngày ị 2-3 lần. 10 ngày nay bé bú sữa mẹ vắt ra thì đi ị ít hơn 1-3 lần/ngày và hôm nay đã 4 ngày bé vẫn chưa đi ị được. Bé rặn đỏ mặt và hay khóc ngủ không sâu. Em có thay đổi chế độ ăn uống nhiều rau uống nhiều nước và hôm nay em có uống bổ sung Natufib nhưng bé vẫn chưa đi ị được ạ. Em nhờ bác sĩ tư vấn giúp em. Em cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên massage bụng cho bé nhiều lần trong ngày trước khi bú và cho bú sữa mẹ hoàn toàn kể cả ban đêm.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-tre-1-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé 10 tháng", "question": "Xin chào quý bệnh viện. Bé trai nhà tôi hơn 10 tháng nhưng cân nặng chỉ được 7,9kg, chiều cao 73cm. Bé biếng ăn và uống sữa rất ít, mỗi lần chỉ được khoảng 90ml và có bú thêm sữa mẹ nhưng mẹ cũng ít sữa nên bú không được nhiều. Tôi muốn tham khảo ý kiến bác sĩ về thực đơn 1 ngày của con tôi:7h: ăn 1chén cháo.8h: hơn ngủ khoảng 1 tiếng đến hơn 9h uống sữa.11h: ăn 1 chén cháo.13h: ngủ trưa.16h: dậy uống sữa ct + ti mẹ.18h ăn 1 chén cháo.20h30 uống sữa.21h ti mẹ đi ngủ.Xin hỏi bác sĩ thực đơn như vậy đã hợp lý chưa ạ và tôi muốn thêm bữa ăn phụ cho con thì nên thêm vào thời gian nào và con ăn được những thức ăn gì ạ, tôi xin chân thành cảm ơn quý bệnh viện.", "answer": "Chào em,,Con em 10 tháng mỗi lần bé bú khoảng 180ml-200ml cả sũa mẹ và sữa công thức ngày bú khoảng 5 lần, và kèm thêm 3 chén bột đặc hoặc cháo trong chén bột phải có đủ thịt (hoặc cá trứng cá, tôm, đậu hủ.. ) rau và dầu ăn, em xem chén bột có đủ thành phần trên không? Em nên đến Bệnh Viện Từ Dũ mỗi sáng thứ 4 hàng tuần có lớp hướng dẫn cách nấu chén bột, mời em đến tham gia. Nếu bé ăn và bú đủ thì sau ăn bé sẽ chơi và ngủ khoảng 3 tiếng, em nên tập cho trẻ ăn và ngủ đúng giờ sau này có nề nếp đi nhà trẻ dễ dàng hơn.Nếu theo dõi liên tục trong 2 tháng nếu không tăng cân hoặc giảm cân thì trẻ có nguy cơ suy dinh dưỡng, trẻ dưới 1 tuổi thường thiếu vi chất dinh dưỡng như: sắt, kẽm, Iốt, Canxi, Vitamin D…em nên tham khảo thêm ý kiến Bs nhi khoa khi khám định kỳ cho trẻ.,Chúc em thành công.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-be-10-thang-27730/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vắc xin", "question": "Chào bác sĩ. Con em sinh ở Từ Dũ đã được tiêm vitamin K, viêm gan B và Lao rồi. Mong bác sĩ tư vấn rõ về tiêm chủng ở tháng thứ 2 giúp em. Tiêm ở đâu? Gồm những mũi nào? Khoảng cách các mũi tiêm như thế nào? Em cảm ơn bác sĩ ạ.", "answer": "Chào bạn,,Trong sổ Sức khỏe trẻ em của bé có lịch tiêm chủng. Bạn cũng có thể xem lịch tiêm chủng trẻ em trên các trang web của Viện Pasteur TPHCM hoặc gọi vào tổng đài 19007234 để được tư vấn cụ thể. Bạn có thể cho bé tiêm ở Trạm y tế phường/xã hoặc Trung tâm y tế dự phòng, Viện Pasteurs, hoặc các bệnh viện có dịch vụ tiêm chủng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vac-xin-27723/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Chào bác sĩ. Con trai em vừa tròn 7 tháng tuổi, nặng 10kg, cao 71cm, bú sữa mẹ không uống sữa ngoài. Cả ngày bé chỉ ăn hai bữa bột trưa và tối, bột chỉ xay thêm ít thịt hay tôm, cua, cá cùng rau củ như bí đỏ, khoai lang, cà rốt, rau ngót. Nhưng không hiểu sao 2 đến 4 ngày mới đi đại tiện một lần. Cho em hỏi bé có bị táo bón và cân nặng chiều cao phát triển bình thường không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn so sánh cân nặng và chiều cao của bé với biểu đồ phát triển cân nặng và chiều cao theo tuổi trong sổ sức khỏe trẻ em để biết con mình có bình thường hay không. Nếu không biết cách đọc thì đưa bé ra Trạm y tế phường/xã để được hướng dẫn. Bạn nên biết cách tự đọc biểu đồ để có thể theo dõi con đến 5 tuổi. Bạn nên cho bé uống thêm nước trái cây, ăn thêm chuối, đu đủ. Phân cứng và khô mới là táo bón.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-27707/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hơn 1 tháng tuổi bị vàng da", "question": "Kính gửi các bác sĩ! Bé nhà em sinh mổ được 45 ngày tuổi. Lúc sinh được 3,6kg, 7 ngày ở bệnh viện theo dõi không bị vàng da. Nhưng khi gần 1 tháng em tắm cho con thì phát hiện da và mắt bé rất vàng, nhất là vùng mặt. Em cho con ra tắm nắng trực tiếp vào buổi sáng thấy đã đỡ hơn nhưng vẫn còn vàng. Bé ăn ngủ bình thường ạ. Sau 1 tháng con tăng 1,4kg, phân bình thường, nước tiểu hơi vàng ạ. Các bác sĩ vui lòng cho em hỏi bé nhà em bị như thế có coi là vàng da bệnh lý không ạ? Em tiếp tục cho con tắm nắng và theo dõi thêm được hay phải đi xét nghiệm luôn ạ? Em xin cám ơn ạ!", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé trên 1 tháng tuổi mà còn vàng da là bất thường, bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hon-1-thang-tuoi-bi-vang-da/"}
{"title": "Hỏi đáp: Con hay mút môi", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 10 tháng. Mỗi khi cho ăn bột cứ được 1-2 thìa thì cháu lại mút môi, mà mỗi lần như thế là làm cho cháu dễ bị nôn trớ. Như vậy có vấn đề gì không? Có phải cho cháu đi khám không ạ? Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé ăn loãng hơn và đút mỗi thìa ít hơn. Ăn dặm là để tập làm quen với thức ăn đặc chứ không phải ăn cho no, thức ăn chủ yếu của bé vẫn là sữa. Vì vậy bạn không nên ép bé ăn nhiều.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-hay-mut-moi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nghẹt mũi trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ. Bé trai nhà em sau sinh 2 tuần bị nghẹt mũi (bé sinh mổ), hiện tại bé được hơn 3 tháng nhưng vẫn chưa khỏi. Em thấy biểu hiện nghẹt mũi có phần đỡ hơn trước nhưng dường như trong cổ họng bé có đờm và lâu lâu thì ho vài cái. Em thường xuyên nhỏ nước muối sinh lý + cho bé uống siro ho prospan nhưng vẫn không khỏi hẳn. Lúc bé mới bị thì em có mang bé đến bv Nhi đồng tại Cần Thơ để khám nhưng bác sĩ bảo bé còn nhỏ quá nên chỉ kêu nhỏ nước muối sinh lý và bảo bé sinh mổ thường vậy có khi đến 4, 5 tháng. Sau khi bị nghẹt mũi em thấy bé thở bằng miệng + bé bú sữa ngoài hoàn toàn nên bị nuốt hơi và xì hơi liên tục trên 10 lần, như vậy không biết hệ tiêu hóa của bé có gặp vấn đề gì không? Bé nhà em nặng 7.4kg, cao 70 cm. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em. Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn phát triển cân nặng và chiều cao tốt nên hệ tiêu hóa bình thường. Bạn không cần phải cho bé uống sirô ho liên tục như vậy. Lâu lâu bé sặc nước miếng ho vài cái thì không có gì đáng lo. Bạn nên xem lại bé có tiếp xúc với những yếu tố gây dị ứng hô hấp không như phấn rôm, khói nhang, khói thuốc lá, lông chó/mèo/chim, thú nhồi bông, bụi….Nếu có thì loại bỏ các yếu tố này.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nghet-mui-tre-so-sinh/"}
